\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

La fonction \texttt{tri\_insertion} suivante prend en argument une liste
\texttt{L} et trie cette liste en utilisant la méthode du tri par
insertion. Compléter cette fonction pour qu'elle réponde à la
spécification demandée.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ tri_insertion(L):}
        \NormalTok{n }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(L)}
        \CommentTok{# cas du tableau vide}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ j }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{, n):}
            \NormalTok{e }\OperatorTok{=}\NormalTok{ L[j]}
            \NormalTok{i }\OperatorTok{=}\NormalTok{ j}
            \CommentTok{# À l'étape j, le sous-tableau L[0,j-1] est trié}
            \CommentTok{# et on insère L[j] dans ce sous-tableau en déterminant}
            \CommentTok{# le plus petit i tel que 0 <= i <= j et L[i-1] > L[j].}
            \NormalTok{while i }\OperatorTok{>} \DecValTok{0} \KeywordTok{and}\NormalTok{ L[i}\DecValTok{-1}\NormalTok{] }\OperatorTok{>}\NormalTok{ ...:}
                \NormalTok{i }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
            \CommentTok{# si i != j, on décale le sous tableau L[i,j-1] d’un cran}
            \CommentTok{# vers la droite et on place L[j] en position i}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ i }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ j:}
                \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ k }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(j,i,...):}
                    \NormalTok{L[k] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ L[...]}
                \NormalTok{L[i] }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ L}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tri_insertion([}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{-1}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{])}
\NormalTok{    [}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{28}\NormalTok{]}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ tri_insertion([}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{])}
\NormalTok{    [}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

